\documentclass[bachelor, och, pract4, times, hidelinks]{SCWorks}
% параметр - тип обучения - одно из значений:
%    spec     - специальность
%    bachelor - бакалавриат (по умолчанию)
%    master   - магистратура
% параметр - форма обучения - одно из значений:
%    och   - очное (по умолчанию)
%    zaoch - заочное
% параметр - тип работы - одно из значений:
%    referat    - реферат
%    coursework - курсовая работа (по умолчанию)
%    diploma    - дипломная работа

				%    pract2      - отчет по практике,  2 курс
				%    pract3      - отчет по практике,  3 курс
				%    pract4      - отчет по практике,  4 курс
%    nir      - отчет о научно-исследовательской работе
%    autoref    - автореферат выпускной работы
%    assignment - задание на выпускную квалификационную работу
%    review     - отзыв руководителя
%    critique   - рецензия на выпускную работу
% параметр - включение шрифта
%    times    - включение шрифта Times New Roman (если установлен)
%               по умолчанию выключен
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[sort,compress]{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage[english,russian]{babel}

% выделение ссылок цветом. чтобы включить- true
\usepackage[colorlinks=false]{hyperref}

\renewcommand{\rmdefault}{cmr} % курсив и полужирный включаются здесь.
\newcommand{\eqdef}{\stackrel {\rm def}{=}}

\newtheorem{lem}{Лемма}

\begin{document}

% Кафедра (в родительном падеже)
\chair{теории функций и стохастического анализа} 
%\chairr{кафедра теории функций и стохастического анализа} % для практик!!!!
\chairr{завод "Тантал"}% для практик!!!!

% Тема работы

\title{Правила оформления курсовых и дипломных работ}

% Курс
\course{4}

% Группа
\group{451}

\department{механико-математического факультета}

% Специальность/направление код - наименование
%\napravlenie{01.03.02 "--- Прикладная математика и информатика}
\napravlenie{38.03.05 "--- Бизнес-информатика}
%\napravlenie{09.04.03 "--- Прикладная информатика}

% Для СТУДЕНТКИ!!!. Для работы студента следующая команда не нужна.
%\studenttitle{Студентки}

% Фамилия, имя, отчество в родительном падеже
\author{Чайковского Петра Ильича}

% Заведующий кафедрой
\chtitle{д.\,ф.-м.\,н., доцент} % степень, звание
\chname{С.\,П.\,Сидоров}

%Научный руководитель (для реферата преподаватель проверяющий работу)
\satitle{доцент, к.\,ф.-м.\,н.} %должность, степень, звание
\saname{Н.\,Ю.\,Агафонова} % для 451 гр
%\saname{А.\,К.\,Смирнов} % для 412 гр

% Руководитель практики от организации (только для практики,
% для остальных типов работ не используется)
\patitle{ведущий программист}
\paname{Д.\,Э.\,Кнутов}

% Семестр (только для практики, для остальных
% типов работ не используется)
\term{5}

% Наименование практики (только для практики, для остальных
% типов работ не используется)
%\practtype{производственная(базовая)}

% Продолжительность практики (количество недель) (только для практики,
% для остальных типов работ не используется)
%\duration{4}

% Даты начала и окончания практики (только для практики, для остальных
% типов работ не используется)
\practStart{29.06.2019}
\practFinish{26.07.2019}

% Год выполнения отчета
\date{2019}

\maketitle

% Включение нумерации рисунков, формул и таблиц по разделам
% (по умолчанию - нумерация сквозная)
% (допускается оба вида нумерации)
%\secNumbering


\tableofcontents

\section{Постановка задачи}

\textbf{Цель работы} — изучение основных свойств бинарных отношений и операций замыкания бинарных
отношений. \\
\par \textbf{Порядок выполнения работы:} 
\par \textbf{1.} Разобрать определения отношения эквивалентности, фактор-множества. Разработать 
алгоритмы построения эквивалентного замыкания бинарного отношения и системы представителей 
фактор-множества. 
\par \textbf{2.} Разобрать определения отношения порядка и диаграммы Хассе. Разработать алгоритмы
вычисления минимальных (максимальных) и наименьших (наибольших) элементов  и построения диаграммы
Хассе. 
\par \textbf{3.} Разобрать определения контекста и концепта. Разработать алгоритм вычисления 
решетки концептов.

\newpage

\section{Теоретические сведения по рассмотренным темам с их обоснованием}

\par \textbf{Определение.} Бинарное отношение $ \varepsilon $ на множестве $ A $ называется 
\textit{отношением эквивалентности (эквивалентностью)}, если оно рефлексивно, симметрично и 
транзитивно. 

\par Для обозначения эквивалентности $ \varepsilon $ используется инфиксная запись с помощью 
символа $ \equiv $: вместо $ (a,\, b) \in \varepsilon $ пишут $ a \equiv b(\varepsilon) $ или 
просто $ a \equiv b $.

\par Срезы $ \varepsilon(a) $ называются \textit{классами эквивалентности} по отношению 
$ \varepsilon $ и обозначаются символом $ [a] $. Множество всех таких классов эквивалентности
$ \{\,[a] : a\in A\,\} $ называется \textit{фактор-множеством} множества $ A $ по эквивалентности 
$ \varepsilon $ и обозначается $ A / \varepsilon $. \\

\par \textbf{Определение.} Подмножество $ T \subset A $ называется \textit{полной системой
представителей классов} эквивалентности $ \varepsilon $ на множестве $ A $, если: 
\par 1) $ \varepsilon(T) = A, $
\par 2) из условия $ t_1 \equiv t_2(\varepsilon) $ следует $ t_1 = t_2 $. 

\par Классы эквивалентности $ [t] \in A / \varepsilon $ могут быть отождествлены со своими 
представителями $ t $, и фактор-множество $ A / \varepsilon $ может быть отождествлено с множеством
$ T $. \\

\par \textbf{Определение.} Бинарное отношение $ \omega $ на множестве $ A $ называется 
\textit{отношением порядка (порядком)}, если оно рефлексивно, антисимметрично и транзитивно.

\par Множество $ A $ с заданным на нём отношением порядка $ \leq $ называется 
\textit{упорядоченным множеством} и обозначается $ A = (A,\, \leq) $. \\

\par \textbf{Определение.} Элемент $ a $ упорядоченного множества $ (A,\,\leq) $ \textit{называется}:
\par 1. \textit{Минимальным}, если $ (\forall \, x \in A) \; x \leq a \implies x = a $, 
\par 2. \textit{Максимальным}, если $ (\forall \, x \in A) \; a \leq x \implies x = a $, 
\par 3. \textit{Наименьшим}, если $ (\forall \, x \in A) \; a \leq x $,
\par 4. \textit{Наибольшим}, если $ (\forall \, x \in A) \; x \leq a $.

\newpage

\par Упорядоченное множество $ A = (A,\,\leq) $ наглядно представляется \textit{диаграмой Хассе},
которая представляет элементы множества $ A $ точками плоскости и пары $ a \lessdot  b $
представляет линиями, идущими \textit{вверх} от элемента $ a $ к элементу $ b $.

\par \textbf{Алгоритм построения диаграммы Хассе конечного упорядоченного множества $ A = (A,\,
\leq$)}.

\par 1. В упорядоченном множестве $ A = (A,\,\leq) $ найти множество $ A_1 $ всех минимальных 
элементов и расположить их в один горизонтальный ряд (это первый уровень диаграммы).
\par 2. В упорядоченном множестве $ A \,\backslash \, A_1 $, найти множество $ A_2 $ всех 
минимальных элементов и расположить их в один горизонтальный ряд над первым уровнем (это второй 
уровень диаграммы). Соединить отрезками элементы этого ряда с покрываемыми ими элементами 
предыдущего ряда.
\par 3. В упорядоченном множестве $ A \, \backslash \, (A_1 \cup A_2) $ найти множество $ A_3 $ всех 
минимальных элементов и расположить их в один горизонтальный ряд над вторым уровнем (это третий 
уровень диаграммы). Соединить отрезками элементы этого ряда с покрываемыми ими элементами 
предыдущих рядов.
\par 4. Процесс продолжается до тех пор, пока не выберутся все элементы множества $ A $. \\

\par \textbf{Определение.} Подмножество $ X $ упорядоченного множества $ (A,\,\leq) $ называется:
\par 1. \textit{Ограниченным сверху}, если найдется такой элемент $ a \in A $, что $ x \leq a $
для всех $ x \in X $; в этом случае элемент $ a $ называется \textit{верхней гранью} множества $ X $; 
если для множества $ X $ существует наименьшая верхняя грань, то она обозначается символом
$ \sup X $ и называется \textit{точной верхней гранью} множества $ X $; в случае $ \sup X \in X $
значение $ \sup X $ является наибольшим элементом множества и обозначается $ \max X $;

\par 2. \textit{Ограниченным снизу}, если найдется такой элемент $ a \in A $, что $ a \leq x $ для 
всех $ x \in X $; в этом случае элемент $ a $ называется нижней гранью множества $ X $; если для 
множества $ X $ существует наибольшая нижняя грань, то она обозначается символом
$ \inf X $ и называется \textit{точной нижней гранью} множества $ X $; в случае $ \inf X \in X $
значение $ \inf X $ является наименьшим элементом множества и обозначается $ \min X $. \\

\par \textbf{Определение.} Порядок $ \leq $ на множестве $ A $ называется:
\par 1. \textit{Линейным}, если любые два элемента этого множества сравнимы, т.е. выполняется 
$ (\forall \, a, b \in A)\,(a\leq b \vee b\leq a) $;
\par 2. \textit{Полным}, если его любое непустое подмножество имеет
точную верхнюю и точную нижнюю грани;
\par 3. \textit{Решеточным}, если для всяких $ a,b \in A $ существуют $ \sup\{a,b\} $ и 
$ \inf\{a,b\} $, которые обозначаются соответственно $ a \vee b, \, a \wedge b $ и называются 
также \textit{объединением} и \textit{пересечением} элементов $ a, b $.
\par Множество с заданным на нем линейным порядком называется \textit{линейно упорядоченным 
множеством} или \textit{цепью}.
\par Множество с заданным на нем решеточным порядком называется \textit{решеточно упорядоченным 
множеством} или \textit{решеткой}. \\

\par Бинарное отношение $ \rho \subset G \times M $ между элементами множеств $ G $ и $ M $ можно 
рассматривать как базу данных с множеством объектов $ G $ и множеством атрибутов $ M $. Такая 
система называется контекстом и определяется следующим образом:
\par \textbf{Определение.} \textit{Контекстом} называется алгебраическая система $ K = (G, M, \rho) $,
состоящая из множества \textit{объектов} $ G $, множества \textit{атрибутов} $ M $ и бинарного 
отношения $ \rho \subset G \times M $, показывающего $ (g, m) \in \rho $, что объект $ g $ имеет
атрибут $ m $. \\

\par \textbf{Определение.} Упорядоченная пара $ (X, Y) $ замкнутых множеств $ X \in Z_{f_G}, \,
Y \in Z_{f_M} $ (где $ Z_{f_G} $ и $ Z_{f_M} $ - системы замыканий множеств $ G $ и $ M $),
удовлетворяющих условиям $ \varphi(X) = Y, \, \psi(Y) = X, $ называется \textit{концептом}
контекста $ K = (G, M, \rho) $. При этом компонента $ X $ называется \textit{объёмом} и 
компонента $ Y $ - \textit{содержанием} концепта $ (X, Y) $. 

\newpage

Также для составления алгоритма вычисления решётки концептов нам понадобится \textbf{алгоритм
вычисления системы замыканий} на множестве $ G $:
\par 1. Рассматриваем множество $ G \in Z_{f_G} $.
\par 2. Последовательно перебираем все элементы $ m \in M $ и вычисляем для них $ \psi(\{m\}) = 
\rho^{-1}(m) $.
\par 3. Вычисляем все новые пересечения множества $ \psi(\{m\}) $ с ранее полученными множествами
и добавляем новые множества к $ Z_{f_G} $. Аналогично вычисляется система замыканий на множестве 
$ M $.

\newpage

\section{Результаты работы}

\subsection{}

\end{document}
